7.28暴動案23被告受審 總警司陳思達指示威者趁救護車經過向警方防線推進 行動充滿敵意

控方傳召總警司陳思達作供，透露當日收到的指示是一旦受襲，便可啟動掃蕩計劃兼使用催淚彈，而他發現示威者趁消防車與救護車經過人群時，向警方防線推進。陳形容對方行為充滿敵意，且見有疑似記者裝扮人士被示威者掟出的雜物所傷，「我認為繼續掃蕩係制止唔到個暴亂嘅，唯一方法就係令違法人士付出代價， 所以決定做出拘捕行動」。

總警司陳思達現時為灣仔區指揮官，案發當時為署理新界南總區指揮官，亦是新界南總區應變大隊的指揮官。陳稱，當日因為有示威案件，故上級動員應變大隊。

當日涉案的集會獲警方發出不反對通知書，但需施加條件。陳指，遮打道的集會進行不久，便有人走出主要幹道，沿皇后大道中前往金鐘道，最終行到維園。稍後又有另一批人離開遮打花園向西行。

陳自言收到指示，要到西邊截住這班人。陳當時身處北角警署，因港島北的主要幹道均被堵塞，所以他需經山路繞到南區前往西區。他去到西區警署門口外，看見西九龍應變大隊已在西邊街與德輔道西的路口組成一條防線，另外警方亦於干諾道西及西邊街組成一條防線。兩防線均面向東邊。

約5時半，他身處德輔道西的防線，看見東邊一百多米外的西邊街與正街之間有一班人聚集，又看到西邊街以南的斜路上有幾十人， 那班人是「街坊裝，圍觀比較多」。

至於德輔道西的人群，大多頭戴頭盔、手拿雜物如膠欄杆、長棍與遮。其後這批示威者走前至防線的50至70米停下架設路障。他聽到同袍用廣播器警告及勸喻旁觀市民離開，強調聽到同袍勸喻超過20次，但人群沒有改變。

陳稱，因為「行過嚟嘅呢班人，佢哋嘅遊行係違法嘅」，故警方設立兩條防線，將這個遊行截停，「如果我哋受到襲擊，我哋就會啟動掃蕩計劃，將呢班人驅散」。警方計劃的掃蕩，將會用三條防線向東掃蕩。防線約於6時半準備好。

就地理位置而言認為皇后街是拘捕最後機會

陳稱聲，拘捕基於多個原因，其中曾經有消防車與救護車經過人群，群眾趁機向警方防線推進，「而我評估，呢個行為充滿敵意，令我擔心我同事嘅安全。因為我處理過唔同嘅公眾活動，呢次係第一次見到有人做呢個動作」。

陳又指，防線後方有同事告訴他，「有呢啲衣著打扮的人，去到我哋後方，嘗試包圍警察防線」，他相信這些人有機會在掃蕩期間經過橫街繞到警方後方。若他們成功將警方包圍的話，對警方的安全是很大威脅。

陳續指，警方推進到投注站門口時，看到有記者衣著打裝的人，疑似被示威者雜物掟中頭部，頭部流血，「我認為繼續掃蕩係制止唔到個暴亂嘅，唯一方法就係令違法人士付出代價， 所以決定做出拘捕行動。」

而陳認為當時位置十分理想，因為人群前方是兩條街的中間，「拘捕過程中，拉到唔關事嘅人機會較小」，而人群後方接近皇后街的三岔口，有足夠的空間讓他們離開。另一個考慮是，如果兩邊的示威者聚在一起，相信無論將其驅散或是拘捕，都會更加困難；若想進行拘捕的話，皇后街會是最後機會。

當時三條防線的警方一齊起步，當與人群距離拉近後，會由特別戰術小隊的成員衝前，其他防暴同事會從後趕上，控制及圍封拘捕現場。他稱，行動中只能拘捕小部份人，大部份會逃走了，「我仍然擔心，會喺其他地方返番嚟包圍警察，甚至乎搶犯」。

「我仍然擔心，會喺其他地方返番嚟包圍警察，甚至乎搶犯」
唔係好撚威㗎咩，又驚呢樣又擔心嗰樣，成日幻想有人搶犯

上到庭緊係講到己方幾咁劣勢㗎啦

佢地咁多炮 野會真係驚

上到庭緊係講到己方幾咁劣勢㗎啦

佢地咁多炮點會真係驚

搶犯癡撚線

人地想走人番屋企啫
你以為人地向你推進

推